\chapter{Architettura}


\section{Introduzione}

Abbiamo descritto in seguito le entità che popolano il nostro sistema guardando al
modello di concorrenza di ADA.
Qui di seguito verrà riportata la terminologia usata e verranno descritte le entità
del modello di concorrenza presenti nel nostro sistema.

\begin{itemize}
\item un \emph{entità attiva} è un entità che da sè esegue delle azioni
spontanee (con l'aiuto di un processore). Essa è rappresentata da un thread.
\item una \emph{risorsa protetta} è una risorsa il cui accesso viene disciplinato
da un protocollo di accesso che garantisce exclusion ed eventualmente avoidance synchronization.
\item un \emph{entità passiva} è un risorsa senza protocollo di accesso.

\end{itemize}

Ci sono molti aspetti relativi alla concorrenza che emergono dalla modellazione del problema
reale.
In questo capitolo discuteremo alcuni dei più importanti.
 

\section{Entità del modello concorrente}
\label{entita}

\subsection{Stato di gioco}
\label{Stato_gioco}

Per stato di gioco intendiamo un insieme di variabili informative, che in un determinato
istante descrivono il progresso della simulazione (posizione attori, goal, valori temporali ecc..) . Questo luogo informativo
evolve con la computazione ed è necessario affinche gli attori \textit{"attingano"} le informazioni necessarie
a svolgere le loro azioni.

Lo stato di gioco nella nostra simulazione è stato modellato come una risorsa protetta.


Durante l'analisi ci siamo accorti che fondamentalmente lo stato di gioco dovrebbe essere
accessibile in maniera protetta a tutte le entità nel simulatore che debbano prendere
decisioni in base al contesto attuale e la lettura di tale informazioni
potrebbe avvenire in due diverse modalità:

\begin{description}
\item A grana grossa : tutti gli attori leggono tale stato di gioco in un identico instante $T$;
\item A grana fine : ogni attore legge lo stato di gioco soltanto dopo che l'attore precedente
(in ordine di esecuzione) ha aggiornato tale stato in funzione della mossa presa.
\end{description}

La scelta e' ricaduta sulla lettura a grana fine per un importante motivo: lo stato letto e' sempre
coerente (lettura dello stato aggiornato) con l'evoluzione della simulazione pertanto in questo caso
il giocatore che legge lo stato ha la possiblità di calcolare una mossa verosimilmente valida grazie alla
freschezza di queste informazioni. 

Invece se lo stato fosse stato letto con modalità a grana grossa (Figura \ref{fig:stato_gioco})
molte mosse potenzialmente possono
venire scartate causando inutile overhead. 

Questo implica l'introduzione di una nuova entità nel sistema,
il validatore, (non per forza intesa come un entità concorrente) che controlli 
la validità della mossa e garantisca coerenza dello stato di gioco.


Dall'altro lato però una soluzione che richiedesse una lettura a grana grossa potrebbe
essere altamente parallelizzabile su un'architettura a più core più di quanto lo sarebbe
quella a grana fine perché ogni core potrebbe servire lo stato ad un attore diverso parallelamente.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{stato_gioco.png}
\caption{Lettura a grana grossa}
\label{fig:stato_gioco}
\end{figure}

Si è quindi fino ad adesso parlato di lettura dello stato di gioco, ma non di poco conto è la questione
di come scrivere lo stato di gioco.
Abbiamo notato che è importante che la scrittura dello stato deve essere eseguita in maniera atomica e sequenziale
a prescindere dalla modalita' di lettura dello stato.

A livello implementativo abbiamo scelto di non separare lettura e scrittura, ma di realizzare
questa computazione in maniera non prerilasciabile.

Lettura e scrittura separate invece implicano due punti di prerilascio e garantire la coerenza delle mosse 
calcolate sarebbe stato piu' difficoltoso, adoperando necessariamente controlli a livello programmatico
piuttosto che essere aiutati dalla semantica del linguaggio.



\subsection{Giocatori}
\label{giocatori_entita}
I giocatori sono state definite come entità attive. Essi svolgono principalmente 
il seguente ciclo di azioni:

\begin{enumerate}
\item la lettura dello stato di gioco
\item attuare la mossa
\item scrittura dello stato di gioco
\end{enumerate}


Non appena il giocatore finisce il suo ciclo di azioni viene sospeso per certa durata
in attesa di essere risvegliato per effettuare un altro ciclo di azioni (tramite un loop).
Questa sospensione permette di modellare la velocità dei giocatori.


Il ciclo di azioni avviene in maniere non prerilasciabile, quindi atomica, per garantire
coerenza dello stato. L'uso di una risorsa protetta e la semantica di una tale entità
assicurano che alla fine del ciclo di azioni il giocatore rilasci il lock sulla risorsa \emph{stato di gioco}
e avvenga prerilascio grazie all'esplicità sospensione.

Il tempo di sospensione è proporzionato alle abilità fisiche del giocatore.
Più il giocatore sarà abile meno sarà il tempo di sospensione, più parteciperà
durante la partita.


Spendiamo infine due parole se è veramente necessario usare strumenti
per garantire l'atomicità del ciclo di azioni.
Per come abbiamo modellato il giocatore durante il ciclo di azioni non c'è nessun
punto esplicito affinché avvenga prerilascio.

Quindi, fissata la semantica della macchina astratta di ADA, teoricamente
questa non dovrebbe inserire in fase di compilazione
punti di prerilascio per i task pertanto è possibile anche non proteggere 
il ciclo di azioni.


Un tale comportamento però, dipende dalle varie implementazioni e non succede
sempre, pertanto è fortemente consigliato proteggere una sezione critica come 
quella del ciclo di azioni.


\subsection{Arbitro}
L'arbitro è stato modellato come un entità attiva. Esso può
essere paragonato a tutti gli effetti ad un giocatore. Legge lo stato di gioco
competendo con i giocatori, e in base ad esso prende delle decisioni, tipicamente sui falli.
Ha il compito di fischiare i falli che riesce a vedere, quindi interrompere la partita
e farla continuare. Alla fine viene sospeso come i giocatori, per simulare la sua abilità.

Per semplicità l'abilità dell'arbitro è fissata e non variabile, ma per come è strutturata l'applicazione
è banale aggiungere le stesse funzionalità date ai giocatori.


\subsection{Broker}
Il broker è l'entità che si occupa di mandare lo stato
ai visualizzatori grafici. Esso è stato modellato nel sistema come un entità attiva. Può essere
visto anche come un giocatore che legge lo stato, competendo con 
le altre entità e lo spedisce agli oggetti sottoscrittori (visualizzatori) della 
partita. 

Il broker è un attore interessato ad accedere allo stato in sola lettura
e la sua velocità di accesso (campionamento) può essere configurata.
Alla fine della lettura il broker viene sospeso esplicitamente per simulare
il campionamento dello stato in maniera periodica.


\subsection{Palla}
La palla è stata modellata come un'entità attiva. Fondamentalmente
possiede due stati:

\begin{itemize}
\item \emph{stato attivo} - la palla può essere vista come un giocatore. Intraprende
azioni proprie autonomamente. Questo stato è attivato quando un giocatore ad esempio
calcia la palla.
\item \emph{stato passivo} - la palla è subordinata al giocatore che la possiede. 
\end{itemize}

Nella fase di stato attivo la palla compie il ciclo di azioni tipiche di un giocatore o arbitro
e viene sospesa con una delay until per gli stessi motivi per cui si sospendono arbitro e giocatori:
per garantire che sia prerilasciata affinché un altra entità attiva possa partecipare alla partita
e per simulare la velocità. Da quest'ultimo motivo si capisce anche che la sospensione
è variabile a seconda dela velocità posseduta dalla palla.


Osserviamo quindi che anche questa entità ha una struttura simile per tutti gli altri attori
nel sistema, compiendo un ciclo, durante lo stato attivo del tipo, 
\textit{leggi-calcola mossa-scrivi-sospendi}.

Nella fase di stato passivo è il giocatore che detiene la palla a \textit{intraprendere}
azioni per suo conto.

\section{Altre entità}

\subsection{Intermediario}
L'intermediario non è una vera e propria entità del modello concorrente ma
piuttosto è un insieme di procedure dentro la risorsa protetta \textit{stato di gioco}.

Esso svolge un ruolo importante nel sistema. E' colui che
vede direttamente lo stato (inteso come insieme di variabili) e fornisce metodi
per manipolarlo, verifica le mosse, notifica i goal e la palla fuori campo.


Sebbene il luogo del controllo è detenuto dalle entità attive,
in un certo senso sono le entità attive ad esempio a "calcolare una mossa". Ma ciò avviene
passando dall'intermediario
che media tra quella che rappresenta l'intelligenza del task, lo stato di gioco, 
e il task in quanto entità concorrente.

Esso quindi "impersona" gli attori del sistema e consente di interagire con lo stato.

La scelto di individuare un intermediario è stata una scelta architetturale importante.
Si e' scelto di disaccoppiare il piu' possibile le informazioni che transitano
tra le entita' al fine di rendere più scalabile l'applicazione. Se si decidesse
in futuro di adoperare ad esempio una lettura dello stato a grana grossa
questo è il luogo in cui andrebbero fatti i controlli di validazione delle mosse.
Se venisse scelto di far scrivere l'intelligenza dei giocatori, ai rispettivi manager,
quindi introducendo nel simulatore del codice potenzialmente erroneo e "non controllato"
questo è il luogo ideale per verificare che il comportamento dei giocatori non sia 
illegale.


Non sono quindi le entità attive del simulatore che interagiscono direttamente con lo stato di gioco 
ma il compito e' eseguito dall'intermediario.

\section{Gestione del Tempo}
Abbiamo scelto di dare una gestione uniforme del tempo attraverso
l’uso di un clock logico \emph{(Logic\_Clock\_T)} implementato ad-hoc.
Quindi nel simulatore ogni
riferimento temporale è espresso mediante un tale valore.

Un oggetto di questo tipo non è wrapper di quanto già offre 
il tipo \emph{Standard.Duration}, ma e’ stato pensato come un contatore 
intero del numero di time unit trascorse da un istante di riferimento (ad esempio
dall'inizio del match).


Una \emph{time unit} è il tempo di sospensione più piccolo rappresentabile 
nel nostro sistema, ed equivale ad $1/Sleep\_Factor$ secondi reali, dove $Sleep\_Factor$
è un valore che permette di settare la velocità di gioco
di conseguenza il task più veloce avra’ un tempo di sospensione di una time unit.


Il minimo comune multiplo tra i tempi di sospensione di ogni 
task determina la durata di un \textbf{iperperiodo}, un istante temporale
in cui tutti i task saranno in uno stato di ready o potenzialmente 
di running, ed inoltre ha la proprieta’ fondamentale di essere il minor 
periodo entro il quale tutti i task eseguono almeno una volta.

Da questo fatto, segue, con un minimo di ragionamento la seguente


\begin{property}
\label{iperperiodo}
Alla fine/inizio di un iperperiodo i giocatori, l'arbitro, il broker 
e la palla sono ready.
\end{property}

Questa proprietà ci consente di vedere l'iperperiodo come un istante temporale
importante dove essa può essere sfruttata per gestire facilmente alcune
situazioni.


Durante un iperperiodo un attore potrebbe 
eseguire più volte e durante una sua esecuzione svolge un solo ciclo di azioni (si veda \ref{giocatori_entita}).

Due attori possono eseguire cicli di azioni in un numero di volte differente
durante un iperperiodo. Ad esempio il giocatore può eseguire, quattro volte il suo ciclo di azioni,
mentre il giocatore B può eseguire cinque volte il suo ciclo di azioni in un iperperiodo.

Questo consente di modellare e di gestire in maniera semplice le abilità dei giocatori
con la proprietà che sospensioni di durata breve implicano maggior partecipazione attiva al match.



Di conseguenza il comportamento del sistema si ripete dopo ogni iperperiodo
consentendo di restringere l’analisi a dei limiti ben definiti.
Ogni valore di clock logico e’ in relazione univoca con l’orologio 
della macchina attraverso la seguente espressione, che e’ 
usata per calcolare l’istante di risveglio assoluto del task:


\begin{verbatim}
 Wake_Up = Start_Time +
           Standard.Duration(Get_Absolute_Counter(Clock)) * 
           Sleep_Time 
\end{verbatim}	


E’ importante ricordare che l’istante di inizio partita costituisce
un riferimento temporale unico e globale all’interno del sistema al
quale e’ sommato il numero di time unit trascorse moltiplicato per la loro durata.

Tra gli altri motivi dell'introduzione del clock logico sussite il
fatto che vogliamo gestire eventi di gioco particolari
come discusso in \ref{eventi_particolari} e qui di seguito spiegato.



\section{Problema del polling}
\label{problema_polling}
Come discusso in \ref{eventi_particolari} alcuni eventi particolari devono essere
gestiti altrimenti si verifica il cosidetto \emph{problema del polling}.

Gran parte degli sforzi durante la fase di progettazione sono stati fatti per evitare
situazioni in cui gli attori in gioco facciano polling sulle risorse essendo questa
una situazione altamente indesiderabile.

Per gestire tale problema il sistema da noi realizzato ha assunto una complessità
superiore a soluzioni in cui non si considera tale problema.

Lo sforzo fatto e la complessità che ne è derivata supera, a nostro parere,
gli svantaggi derivanti dall'adottare un comportamento che non considerasse tale problema.

Inoltre facciamo notare che non ci siamo accontentati di una soluzione che facesse uso
di controlli condizionali tipici della programmazione imperativa ma che fosse
in qualche modo controllata e garantita dalla semantica del linguaggio. Questo aiuta a fornire
garanzie di correttezza e di funzionamento del simulatore.

In seguito verranno motivati alcuni vantaggi derivanti dal fatto di gestire una simile situazione.


Ad alto livello ci siamo accorti che una partita di calcio consta tipicamente di due stati
che abbiamo tradotto in due diverse modalita' di esecuzione:


\begin{itemize}
\item \emph{modalità di gioco normale} - il match evolve in maniera normale;
\item \emph{modalità di gioco interrotto} - match interrotto al succedersi di particolari eventi.
\end{itemize}



\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{stato_interrotto.png}
\caption{Diverse modalità di esecuzione}
\label{fig:stato_interrotto}
\end{figure}


Quello che è interessante capire è che non importa cosa i giocatori fanno durante
la \emph{modalità di gioco interrotto} (questo è scelto da chi scrive l'intelligenza), ma
che essi non appena sono pronti a ripartire aspettano la ripresa del gioco senza un attesa attiva.


Gli eventi particolari di gioco gestiti nel sistema sono un sottoinsieme 
degli eventi che potrebbero verificarsi durante un match reale. Gli eventi gestiti dal sistema software attualmente sono
rimessa laterale o dal fondo,sostituzioni, fallo e goal.
	

Quindi se ad esempio l'arbitro fischia un fallo la simulazione entra nella \emph{modalità
di gioco interrotto}. Tipicamente in questa situazione quello che succede
e che i giocatori si riposizionano in una particolare posizione del campo dettata dall'intelligenza,
e non appena finito aspettano (senza fare polling) che la palla sia rimessa in gioco.

L'alternanza tra le modalità di gioco è illustrata nella figura \ref{fig:stato_interrotto}.
 
La scelta di utilizzare quindi una variabile aggiuntiva per determinare 
il comportamento del gioco sorge dal fatto che ci torna più semplice
esprimere la condizione di ripresa del gioco da parte dell’arbitro, 
presente nelle righe \emph{317-320} del file \emph{game-status.adb}.

Poiche’ il tipo Standard.Duration e’ un tipo fixed point,
non e’ definita l’operazione di resto della divisione, 
quindi calcolare tale condizione senza l'uso di un clock logico
avrebbe introdotto errori di precisione dovuti alla rappresentazione macchina.

Il seguente spezzone di codice

\begin{verbatim}
if (Player_Mode_Off_Without_Target'Count
  + Player_Mode_Off_With_Target'Count = M.Players_Number
  and Get_Relative_Period(Clock) = 0) then
\end{verbatim}

permette di riportare il gioco alla modalità \emph{modalità di gioco normale}
soltanto quando tutti i giocatori sono tornati alla loro posizione e quindi 
riaccodati nelle entry rispettive e che l’istante corrente sia 
l’edge di un iperperiodo.


Possiamo quindi sbloccare indistintamente tutti i giocatori 
sapendo che per loro comunque l’iperperiodo è un istante di attivazione, 
per la proprietà \ref{iperperiodo}, 
di conseguenza è sufficiente assegnare il valore di clock logico 
nello stato al task per non introdurre sfasamento temporale indesiderato.


\section{Gestione del clock per la palla e correttezza temporale}

Per l’allineamento temporale della palla accade una situazione analoga,
tuttavia viene sbloccata da un giocatore una volta calciata 
e questa azione può avvenire in qualsiasi momento,
quindi è necessario che l’orologio logico sia allineato all’orologio globale
se costituisce un release time per il task oppure al release time immediatamente
precedente. La funzione di allineamento e’ la seguente:

\begin{verbatim}
procedure Align (Clock: in out Logic_Clock_T; 
                 ToClock: in Logic_Clock_T) is
  begin
     Clock.Tick_Counter:= (ToClock.Tick_Counter / Clock.Increment_Value)
       			* Clock.Increment_Value;
  end
\end{verbatim}

Naturalmente se il tempo di sospensione della palla è di una time unit,
non c'è differenza ad assegnare direttamente il valore di clock.

La correttezza temporale è garantita dalle seguenti proprietà:
\begin{itemize}
\item In ogni istante la distanza massima tra i clock logici dei task e’ al piu’ un iperperiodo.
\item Il valore di clock logico non e’ mai decrementato.
\end{itemize}

La prima proprieta’ vale soltanto se nel sistema è garantita la fairness
attraverso le politiche di accodamento e di scheduling,
come spiegato nella sezione riguardante la correttezza.

La seconda, invece, si dimostra osservando i luoghi in cui viene modificato il valore di clock logico:

\begin{enumerate}
\item Il task durante il match, ad ogni loop modifica l’orologio attraverso la funzione Tick, la quale somma il numero di time unit corrispondenti al tempo di sospensione.
\item In caso di allineamento il clock del task prende il valore di quello
globale contenuto nello stato, il quale sara’ sicuramente maggiore o uguale 
perche’ esiste almeno un task (Referee) che non e’ mai bloccato da avoidance 
sincronization e che aggiorna il valore del clock globale ad ogni turno. 
Di conseguenza vale l’invariante che in ogni istante il clock globale assume 
un valore pari al massimo tra i clock di tutti i task.
\end{enumerate}

La corrispondenza tra il clock logico ed il tempo reale è mantenuta e questo ci permette di affermare che il sistema è corretto rispetto al tempo.

Si è osservato infine che un buon offset per la sospensione assoluta è il tempo necessario ad un giocatore per decidere la
e mossa, sommato al tempo base che ogni giocatore deve comunque attendere e che  influenzato dalla sua velocità.
Tuttavia la difficoltà nel determinare il tempo di e calcolo, soprattutto in presenza di prerilascio, rende più semplice utilizzare una
stima basata sul caso pessimo. 



\section{Attivazione, esecuzione e terminazione}
I task sono allocati staticamente nella regione di dichiarazione del Main e attivati conseguentemente 
(si tratta di cobegin per i task).
Essi vengono immediatamente sospesi su una guardia in attesa che il manager
faccia partire la simulazione.
Durante l'esecuzione le entità attive eseguono come descritto in \ref{entita}.

La condizione di teminazione ($shutdown\_signal$) permette di raggiungere la coend di tutti i task compreso il middleware
in maniera instantanea alla volontà del manager di interrompere il match. Quindi anche se
la simulazione non ha terminato e arriva un segnale di $shutdown\_signal$, il task non appena 
sarà ready inizierà il processo di terminazione.


E' prevista anche la possibilità di riavvio del match una volta terminato
quello precedente. Un loop più esterno in cui si annida il loop del ciclo di azioni
descritto in \ref{giocatori_entita} permette di raggiungere questo obiettivo.





\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[angle=90,width=1\textwidth]{sequenza.png}
\caption{Diagramma di sequenza}
\label{fig:sequenza_gioco}
\end{figure}



\section{Implementazione della simulazione}

Quello che faremo in questa sezione è spiegare un po'
più in dettaglio (ma non troppo), come è implementata la parte centrale
del simulatore.

Abbiamo ampiamente parlato che la scelta fondamentale era quella di
gestire eventi di gioco particolari. Ci siamo serviti
della semantica del linguaggio concorrente e abbiamo cercato di evitare
a tutti costi di fare uso di costrutti di linguaggio condizionali.


Nel simulatore troviamo quattro entry di risorsa protetta, tutte dedicate
alle entità giocatori:

\begin{enumerate}
\item $Player\_Mode\_On$ : è il luogo in cui si accodano le chiamate per effettuare
il ciclo di azioni in modalità gioco normale;
\item $Player\_Mode\_Off$: è il luogo in cui le chiamate si accodano quando la 
modalità di gioco è interrotta. Tipicamente in questa sede viene effettuato il riposizionamento o
qualche altra azione dettata dalla logica dei giocatori;
\item $Player\_Mode\_Off\_With\_Target$ : è il luogo in cui si accodano le chiamate del
giocatore che ha il compito di far riprendere la partita. In modalità di gioco interrotta
sempre e solo un giocatore eseguira il codice in questo luogo.Chiameremo tale giocatore $giocatore target$;
\item $Player\_Mode\_Off\_Without\_Target$: il luogo in cui si accodano le chiamate
di tutti gli altri giocatori
quando pronti per iniziare a rigiocare durante la modalità di gioco interrotta.
\end{enumerate}




Sono presenti altre entry come Broker, Referee dedicate alle rispettive entità. Si è scelto di
accodare le chiamate di queste entità in entry separate da quelle dei giocatori
per un motivo banale: non complicare troppo il codice sorgente.
Del resto abbiamo detto che giocatori, arbitro, broker sono modellati tutti allo stesso 
modo pertanto è possibile gestire la simulazione con una entry comune.



\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{guscio_duovo.png}
\caption{Entry protette per i giocatori}
\label{fig:guscio_duovo}
\end{figure}

Studiando il problema siamo arrivati alla conclusione che eventi di gioco particolari diversi 
hanno tutti una caratteristica comune pertanto sarebbe l'ideale poterli gestire tutti in maniera uniforme.
Dall'implementazione si evince che le entità sono ignare di quale sia l'evento che abbia portato
il simulatore in modalità di gioco interrotta, pertanto a prescindere di quale sia l'evento è possibile 
gestire una miriade di eventi diversi tutti allo stesso modo (sostituzioni, rimesse, goal..).


I task hanno un comportamento prevalentemente periodico, tuttavia i task Player e Ball possono sospendersi 
per più turni consecutivi dando luogo ad un comportamento sporadico.



\section{Comunicazione tra le entità}

Le entità in qualche modo devono comunicare.
E stato preferito un tipo di comunicazione che sfrutti la sincronizzazione
tramite risorsa protetta piuttosto che sfruttare la comunicazione basata su messaggi.


Per i giocatori abbiamo scelto un modello semplificato: i giocatori non comunicano fra loro
ma sono sono logicamente indipendenti, ovvero calcolano le mosse in maniera indipendente
e autonoma l'uno dall'altro.

Nella simulazione possiamo inquadrare due tipi di comunicazione.

Manager vs Arbitro : questo tipo di comunicazione si avvale soltanto
di sincronizzazione di mutua esclusione. Il manager invoca un metodo remoto
nel core di gioco e il task del middleware compete con gli altri attori per lo stato di gioco. 
Non appenna esso detiene il lock, setta un flag nello stato di gioco e l'arbitro a momento opportuno
prendera in carico la sosituzione. Questo meccanismo 
rispetta il modello produttore-consumatore.

Arbitro vs Giocatori: questo tipo di comunicazione si avvale di sincronizzazione
condizionale in cui tipicamente sono delle guardie ad essere aperte o chiuse.
L'arbitro che deve comunicare ai giocatori un fallo chiude la guardia dell'entry protetta $Player\_Mode\_On$
dove i giocatori si accodano in \emph{modalità di gioco normale}.
Questo fa si che nel modello tutti i giocatori \textit{ascoltino} il fischio dell'arbitro e 
si comportino di conseguenza.




\section{Parallelismo potenziale}
Per come è stato pensato e modellato lo stato di gioco esso rappresenta
un "grande" punto di sincronizzazione per gli attori. Dal fatto che
lo stato di gioco è letto e scritto in maniera atomica questo implica che
al massimo un giocatore può eseguire attivamente in quel momento.

Questo porta al problema della sequenzialità o turnazione di gioco.

\begin{property}
\label{turnazione}
La proprietà di turnazione o sequenzialità della simulazione è la
caratteristica per cui viene calcola una mossa alla volta.
\end{property}


Il problema della turnazione di gioco in termini pratici si traduce nel fatto
che \textit{A calcola la mossa per primo e dopo B}, invece dell'avere la situazione desiderabile
\textit{calcolo la mossa di A e B contemporaneamente}.

Si osservi come il problema di fondo sta nella sequenzialità del calcolo della mossa.
La lettura dello stato in maniera sequenziale non rappresenta un problema come discusso in 
\ref{Stato_gioco} e neanche la scrittura sequenziale dello stato di gioco che non potrebbe
avvenire altrimenti.

In realtà quest'ultima affermazione non è del tutto corretta. Ci siamo accorti
che lo stato potrebbe essere segmentato diciamo in diverse componenti.

Esistono componenti globali che dovrebbero essere a conoscenza di tutti gli attori 
(es. chi è in attacco? ecc..).

Queste dovrebbero essere accesse in mutua esclusione. Altre componenti potrebbero essere
accesse addirittura parallelamente. Si pensi a due giocatori in due diverse parti del campo
che vogliano attuare una mossa che non comporti intersezioni fra i due giocatori.


Per problemi di mantenimento e di verifica della correttezza abbiamo scelto una
soluzione più semplice che penalizza la concorrenza, quindi anche il potenziale parallellismo.
 



\section{Correttezza logica e temporale}
Un modo per dimostrare la correttezza del sistema è determinare il modo con cui vengono modificate le code durante l’esecuzione.
In particolare si vuole garantire la fairness del sistema, permettendo ad ogni task di eseguire il numero di turni corretto nell’arco di un match, determinato dall’ampiezza dei tempi di sospensione. Per ottenere questa proprietà abbiamo bisogno che siano rispettate alcune condizioni:

\begin{enumerate}
\item Ogni task deve avere priorità uguale, e la politica di ordinamento sia nella coda “ready” dello scheduler sia in quelle legate alla risorsa protetta $Status\_T$ dev’essere $FIFO\_Within\_Priorities$.

\item Garantire che esista in ogni task almeno un punto di sospensione, il quale rimuove il task dalla coda ready.
\item Ogni task deve garantire il rilascio della risorsa una volta acquisita.
\item Il tempo di esecuzione del task nel caso peggiore deve essere inferiore al tempo che intercorre tra due sospensioni consecutive del task.
\end{enumerate}

Sotto queste ipotesi il sistema ha il comportamento desiderato.

Nella nostra simulazione il comportamento di default assicurato dal
linguaggio è priorità uguale per tutti i task e politiche di ordinamento \\$FIFO\_Within\_Priorities$.
Per il punto 2 è possibile individuare almeno un punto di sospensione su tutti i task che
è lo statement di \emph{delay until}.

La semantica del guscio d'uovo ci assicura anche che il punto 3 sia rispettato, ossia quando il task
finisce di invocare il metodo di risorsa protetta, il task rilascia il lock su di essa.
L’unico caso in cui l’ipotesi 3 non è soddisfatta lo abbiamo se il codice eseguito
in mutua esclusione per qualche errore contiene uno o più cicli infiniti che non 
permettono la terminazione della risorsa protetta. In questo caso il sistema si troverebbe in uno stato di deadlock in quanto le code sulla RP non sarebbero più svuotate.

Infine l’ipotesi 4 assume che il tempo impiegato per eseguire le istruzioni nel corpo del task,
nel caso peggiore (worst-case execution time)
sia minore del tempo di sospensione, ma poiche’ questa verifica esula dagli obiettivi 
del progetto, la assumiamo valida nel sistema di esecuzione avendo effettuato
delle prove empiriche.




\section{Non determinismo}
Come discusso nella sezione \ref{corsa_risorsa} sarebbe desiderabile
avere un grado di non determinismo durante la simulazione. Questo non solo
renderebbe più interessante il match, ma creerebbe una situazione in cui 
veramente si svolge una competizione tra giocatori per occupare una risorsa, 
dalla quale a priori non si riuscire a prevedere l'evolversi della conclusione.

Quali sono i punti che contribuiscono al non determinismo? E' possibile almeno inquadrare
due in prima analisi:

\begin{enumerate}
\item Nello scadere/inizio di un iperperiodo, durante la \emph{modalità di gioco normale}
tutti i giocatori sono ready e l'ordine di esecuzione non è determinato. Questo 
permette di raggiungere un grado di non determinismo;

\item Il generatore di eventi casuali usato per il calcolo delle mosse permette di esprimere
un ulteriore grado di non determinismo.
\end{enumerate}


In oltre spendiamo qualche parola per decrivere in che modo è stato ottenuto 
la proprietà desiderabile che un giocatore che rimette la palla in gioco non sia 
designato a priori.

Fondamentalmente chi rimette la palla in gioco è chi subisce il fallo, quindi non determinato
a priori. Per la rimessa laterale viene scelto casualmente un giocatore della squadra escluso il portiere.



\section{Distribuzione}

Ricordiamo e sottolineamo in questa sede che dall'analisi dell'architettura
il sistema risulta almeno diviso in tre componenti: il core di gioco, dove avviene la 
simulazione del match, il pannello di visualizzazione, un pannello read-only per la 
visualizzazione dei giocatori, arbitro, palla, statistiche e infine
il pannello del manager, dove si configurano parametri per il match e dove è possibile 
effettuare sostituzioni.

In seguito verranno illustrati gli aspetti di distribuzione
emersi nel raggiungere l'obiettivo di distribuire la visualizzazione
e verranno sinteticamente esposti gli sforzi fatti e le problematiche derivanti
dal voler distribuire anche alcune parti del core di gioco.


Per la distribuzione ci siamo affidati a CORBA, in parte perché trattato
durante il corso, in parte per la curiosita' di come funzionasse di un middleware di distribuzione
e inoltre per questioni di efficienza.
L'altra scelta era caduta suill'uso dei web services attraverso ADA web service.


La richiesta era la possibilità che il core di simulazione potesse esporre un servizio
di sottoscrizione per gli utenti che esprimessero la volontà di poter guardare la partita.
E' necessario che il sistema di sottoscrizione sia scalabile in numero di abbonati
e che il core di gioco sia inconsapevole sul numero e l'identità degli abbonati

Per affrontare la questione allora è venuto naturale pensare di adottare
uno stile architetturale publish-subscribe.

E' stata anche introdotta un entità broker
che facesse da mediatore fra il core e gli abbonati.

Le possibile scelte, grazie anche all'uso di un middleware di distribuzione 
che usa il name services sono state:

\begin{itemize}
\item sfruttare il cos naming service di CORBA
\item implementare algoritmicamente un tale pattern
\end{itemize}

Abbiamo ritenuto implementare algoritmicamente per avere un maggiore controllo.

Scegliendo il modello publish-subscribe è stato adottato l'approccio server push.
I pannelli esprimono la loro volonta nel ricevere la partita, ma non è il pannello grafico a chiedere
la partita.E' il core di gioco che 
effettua chiamate remote per l'invio delle mosse.

Questo permette di gestire anche un altra situazione importante: abbiamo descritto ampiamente
che esistono momenti in cui il match viene bloccato a causa di eventi
di gioco particolari. Questa soluzione permette di bloccare anche il broker in queste situazioni
particolari. Se fosse stata adottata una modalità pull i viewer avrebbero effettuato polling
senza che un azione era avvenuta nel frattempo.

Quest'ultima osservazione poteva essere implementare in maniera indolore poiché l'architettura
di gioco è stata disegnata in modo tale da gestire in maniera pulita queste situazioni. 
Se il broker, come abbiamo discusso precedentemente, può essere visto a tutti gli effetti come un giocatore, 
esso stesso può essere gestito come un normale giocatore in questi particolari eventi.


Infine è stata prevista la possibilità di tarare la velocità di campionamento del broker
per la raccolta dello stato.

Un'alta velocità di campionamento dello stato (con conseguente chiamata remota ai pannelli grafici)
permette di visualizzare la partita con grana abbastanza fine a discapito dell'efficienza.
Il tempo di campionamento quindi deve 
risultare minore o uguale al tempo impiegato perché si verifichino due azioni diverse. 
Altro problema potenziale è che il buffer del visualizzatore si riempi velocemente causando
overrun del buffer.
Una bassa velocità di campionamento implica una granularità più grossa nel visualizzare
le azioni: alcune azioni però non verranno visualizzate.


Infine lato viewer è stato introdotto un buffer per eliminare il jitter indesiderato.


\subsection{Distribuzione dei pannelli grafici}

Nel diagramma \ref{fig:distribuzione_image} vengono mostrati gli aspetti di distribuzione dell'architettura
Abbiamo implementato l'intera simulazione in un unico nodo (core di gioco)
e distribuito i pannelli grafici (manager, viewer).

La comunicazione tra viewer e core avviene in maniera unidirezionale.
Abbiamo scelto un tipo di comunicazione asincrona per evidenti motivi.
Innanzitutto sembra indesiderabile bloccare il broker in attesa
di un feedback dal parte del pannello grafico utilizzando una comunicazione
di tipo sincrono. Se poi i pannelli sono in molteplicità N questo è ancora più grave.
Poi una chiamata remota a scopo di visualizzare un azione dovrebbe avvenire in maniera
best-effort. Non c'e nessuna perdita di valore se la chiamata non va a buon fine: il solo effetto
è che quella particolare azione che essa rappresenta non sarà visualizzata.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{distribuzione.png}
\caption{Architettura distribuita}
\label{fig:distribuzione_image}
\end{figure}




\subsection{Distribuzione dell'intelligenza dei giocatori}

Benchè per gli obiettivi di questo progetto fosse sufficiente il modello 
concorrente descritto in questa relazione, illustriamo ora come questo 
potrebbe essere esteso al supporto del calcolo distribuito delle mosse dei giocatori.

Una direzione verso la quale sarebbe stato importante migliorare la scalabiltà, 
è quella della distribuzione degli oggetti giocatore in quanto sono i responsabili
 del calcolo della mossa. Questa è infatti un’operazione potenzialmente molto onerosa, 
moltiplicata per ogni giocatore, che grava completamente su un unico nodo di calcolo. 
Sarebbe una scelta aberrante se fosse applicata in un contesto commerciale. Immaginiamo 
uno scenario in cui i giocatori si sottoscrivano alla simulazione pagando eventualmente 
una somma di denaro e pur avendo un algoritmo molto buono non avessero la possibilità di 
calcolare la propria mossa entro il loro turno a causa dell’elevato carico computazionale. 
Ancor più grave sarebbe il caso in cui l’algoritmo di calcolo della mossa per errore non 
termini, il lock sullo stato globale non sarebbe rilasciato portando conseguente al deadlock 
dell’applicazione.
Su queste riflessioni entreremo nel dettaglio per capire come in fondo l’origine del 
problema sia comune. Per prima cosa sono necessarie due modifiche al modello proposto 
e realizzato fin’ora:

\begin{itemize}
\item Distribuire l’oggetto giocatore implica che il task Player invoca il metodo remoto 
“$Calculate\_XXX\_Action$” attendendo la risposta. Il task Player nella nostra implementazione
calcola la mossa nel corpo dell’entry “$Player\_Mode\_On$” e ciò costituisce un problema 
in quanto non è corretto invocare procedure potenzialmente bloccanti all’interno di una 
RP, occupando lo stato logico inutilmente e riducendo la concorrenza. Perciò la 
sincronizzazione con lo stato deve avvenire esternamente attraverso un protocollo, 
o un semaforo. Inoltre è opportuno stabilire un punto di callbak dove il risultato 
possa essere depositato, permettendo di stabilire una comunicazione asincrona tra 
le parti desiderabile sia dal punto di vista dell’efficienza sia dal punto di vista 
dell’analisi.

\item Di conseguenza al punto precedente il task Player deve essere modellato attraverso 
due task: un primo task che emette la richiesta al nodo di calcolo, un secondo task 
che si posiziona nel punto di callback in attesa del risultato.
\end{itemize}

Ecco quindi che il modello diventa più complesso e richiede considerazioni aggiuntive per garantire la correttezza temporale. Il sistema risulta molto meno robusto rispetto alla fairness
poiche’ il periodo del task deve essere grande abbastanza per completare tutto il ciclo esecutivo, altrimenti si incorrerrebbe nell’errore descritto nell’analisi temporale.


Distribuire il calcolo delle mosse può violare il “contratto” temporale che il giocatore stipula nei confronti del sistema attraverso l’attributo velocità. Nell’analisi di correttezza non ci siamo preoccupati di garantire che il tempo impiegato da un giocatore ad eseguire il proprio turno, che comprende oltre al tempo di calcolo della mossa anche il tempo causato dall’interferenza di altri task accodati sullo stato, sia contenuto in un periodo.
In particolare si possono verificare due scenari:

\begin{itemize}
\item    La scadenza temporale è rispettata: il task ha acquisito il lock e l’invocazione remota si è conclusa tornando la mossa calcolata al punto di callback e notificandolo al task secondario. Lo stato è stato aggiornato ed il lock rilasciato entro un periodo rispettando la coerenza temporale;
\item     La scadenza è mancata: la sequenza di operazioni ha impiegato un tempo maggiore di conseguenza è stata violata la proprietà di correttezza sul numero di esecuzioni entro l’iperperiodo.
\end{itemize}


In entrambe le situazioni occorre garantire che il lock sulla risorsa protetta sia rilasciato in un tempo tale da non accumulare ritardo che possa essere propagato ai turni dei giocatori successivi.
Una soluzione al problema (secondo scenario), potrebbe essere quella di svegliare comunque il task in attesa sul punto di callback, per consentire il rilascio del lock, entro un limite di tempo calcolato in modo tale da evitare l’interferenza con altri task.
A questo punto un giocatore potrebbe decidere di restituire la mossa nel turno successivo sapendo che l’intermediario la eliminerà nell’eventualità non sia coerente con lo stato di gioco.
Naturalmente il problema è più complesso di come lo abbiamo presentato qui, ma intuitivamente questo è l’approccio con cui lo avremmo affrontato.
Concludendo, siamo dell’idea che la velocità del giocatore dovrebbe rappresentare un attributo di priorità per il task in modo da permettere l’utilizzo di algoritmi di scheduling appropriati con l’obiettivo di dare al sistema proprietà real-time, dove non è importante garantire la fairness ma la feasibility.

\newpage

\subsection{Pannelli grafici}

Il pannello grafico del manager offre la possibilità di configurare la formazione
iniziale di gioco, in termini di numero di giocatori e formazione tattica,
ed effettuare sostituzioni. L'unica osservazione da fare è la limitazione che
scelta la formazione tattica questa coinvolge entrambe le squadre.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{manager.png}
\caption{Pannello manager}
\label{fig:manager_image}
\end{figure}

La figura \ref{fig:viewer_image} raffigura il pannello di viewer.
Alcune informazioni statistiche, vengono riportate in questo pannello come ad esempio
nel fumetto sopra il giocatore sono visualizzate informazioni che indicano rispettivamente
il numero del giocatore, il suo nome, e la sua stanchezza, rappresentata dal 
pallino che cambia colore (rosso, giallo, verde).
In basso vengono visualizzati i risultati della partita e il progresso in termini
di tempo.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{viewer.png}
\caption{Pannello viewer}
\label{fig:viewer_image}
\end{figure}



\section{Note sulla scalabilità}
La scalabilità è una proprietà architetturale fondamentale di un sistema distribuito, sebbene al crescere della complessità del sistema cresca lo sforzo per ottenerla. Per questo è importante utilizzare un approccio top-down inizialmente modellando l’architettura distribuita e la comunicazione delle entità, per poi passare a modellare i singoli nodi di calcolo, valutando fin dall’inizio le scelte che permettono di ottenere il maggior grado di scalabilità.
Nel nostro caso, sono state fatte alcune scelte in questa direzione, in particolare si è scelto di utilizzare un middleware di distribuzione che implementasse il modello RMI.

Questo in unione con il modello di comunicazione push-based ha permesso di ridurre estremamente il carico di lavoro e la memoria sul core di simulazione, che sarebbe stato molto più elevato se avessimo utilizzato un modello di comunicazione pull-based o equivalente, a causa del numero elevato di richieste, e di conseguenza anche di thread attivati per gestirle.
Naturalmente non ci siamo curati di tutti i dettagli minori, poichè non avrebbero aiutato a risolvere il problema, ma sarebbero stati in questo senso soltanto esercizi di stile.


Abbiamo immaginato uno scenario in cui il “core della simulazione” costituisce un servizio attraverso il quale utenti (remoti) si possono sfidare, o sfidare il calcolatore, implementando la propria versione di intelligenza artificiale ed attribuirla a uno o più giocatori.

Questo obiettivo richiede un’architettura che mantenga disaccoppiato lo stato di gioco dalla logica dei giocatori e di un’entità che verifichi puntualmente tutte le mosse dei giocatori, garantendo consistenza con lo stato. La nostra soluzione rispetta esattamente questo modello in quanto l’intermediario svolge l’azione di validare ed eventualmente eseguire le mosse che sono state calcolate dai giocatori.

Quello che invece non è stato implementato ed avrebbe reso l’applicazione molto più scalabile, è il calcolo distribuito delle mosse, tuttavia l’architettura del sistema sarebbe diventata più complessa e di conseguenza anche l’analisi sulla correttezza.
Inoltre molti aspetti di questa soluzione sarebbero andati oltre agli scopi di questo corso, per cui ci siamo limitati ad analizzare i problemi principali che avremmo dovuto affrontare. 


